%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}
\begin{frame}{Repaso}
\begin{itemize}
  \item Calidad
  \item Estándares
  \item Pruebas
  \item El manejo de la calidad de procesos
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Administración de actividades de calidad}
\subsection{Administración de pruebas}
\begin{frame}{Administración de pruebas}
  \begin{itemize}
    \item Organización de Pruebas
    \item Planes de pruebas, estimados y estrategias
    \item Monitoreo y control
    \item Administración de la configuración
    \item Manejo de riesgo
    \item Manejo de incidentes
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Organización de pruebas}

\begin{frame}{Organización de pruebas - Independencia}
  \begin{itemize}
    \item ¿Por qué las pruebas se realizan por equipos independientes?
    \item Ventajas:
    \begin{itemize}
      \item Mayor cantidad de  defectos encontrados
      \item Especialización en pruebas (no en desarrollo)
      \item Evita ``group-thinking''
      \item Da credibilidad a la organización
      \item Manejo independiente del presupuesto
    \end{itemize}
    \item Desventajas
    \begin{itemize}
      \item Aislamiento del equipo de desarrollo
      \item Política
      \item Puede ser visto como un cuello de botella
      \item Transferencia de responsabilidad de calidad
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Independencia - Roles}
  \begin{description}
    \item[Tester] Aquel que realiza las pruebas
    \item[Test-lead] Planea y dirige la ejecución de pruebas
    \item[Test-manager] Gerente del área de pruebas, maneja el presupuesto,
    carga, entrenamiento y equipamiento del área de pruebas.
  \end{description}
\end{frame}
\begin{frame}{Responsabilidades de un líder de pruebas}
  \begin{itemize}
    \item Coordina desarrollo de la estrategia de pruebas y el plan de pruebas.
    \item Revisa estrategias y políticas de pruebas organizacionales.
    \item Planea el desarrollo de las pruebas. Estima tiempo y costo de pruebas.
    \item Administra la especificación, preparación, implementación, y ejecución de pruebas
    \item Reporta progreso.
    \item Se asegura que el testware está incluido en la administración de la configuración.
    \item Administra las métricas.
  \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Planes, estimados y estrategias}
\begin{frame}{Planeando las pruebas}
  \begin{block}{El plan de pruebas}
    Documento que contiene el plan general de pruebas por proyecto.
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item No contiene el detalle de pruebas.
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{SQAP - El plan de pruebas}
  \begin{itemize}
    \item ISO 829
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{El plan de pruebas}
  SPACEDIRT:
  \begin{itemize}
    \item Scope
    \item People
    \item Approach
    \item Criteria
    \item Environment
    \item Deliverables (de pruebas)
    \item Identifier and introduction
    \item Risk
    \item Testing tasks y Schedule
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Actividades de planeación de pruebas}
  \begin{itemize}
    \item Determinar alcance y riesgos (PM y Expertos).
    \item Documentar objetivos
    \item Crear estrategia de pruebas, con base en el modelo de ciclo de vida.
    \item Decidir roles y calendario.
    \item Define qué documentación se creará.
    \item Planear la etapa de análisis y diseño de pruebas.
    \item Definir métricas, monitoreo y control de preparación y ejecución de pruebas.\
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Criterios de entrada y salida en el plan}
  \begin{block}{Criterio de entrada}
    Pre-requisitos necesarios para comenzar la fase de pruebas.
  \end{block}
  \begin{block}{Criterio de salida}
    Criterios que determinan cuando una fase de prueba ha sido completada.
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplos de criterios de entrada y salida}
  \begin{columns}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  En cascada
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
  En Agile
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Preparación de pruebas}
  \begin{itemize}
    \item Creación de casos de pruebas
    \item Codificación de casos de pruebas
    \item Creación de ambientes de pruebas
    \item Agendar casos de prueba (Curva S)
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Estimando el tamaño y costo de pruebas}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      Basados en métricas
      \begin{itemize}
        \item Número de condiciones de pruebas
        \item Número de casos de pruebas
        \item Tiempo dedicado al desarrollo de casos de pruebas
        \item Número de defectos encontrados
        \item ...
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      Basado en Expertos:
      \begin{itemize}
        \item Negocios
        \item Consultores de procesos de pruebas
        \item Arquitectos
        \item Analistas y diseñadores
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Aproximaciones a pruebas}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{block}{Preventiva}
        Empieza lo antes posible en el desarrollo
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{block}{Reactiva}
        Las pruebas son la última actividad en el ciclo de desarrollo
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Estrategias}
  \begin{description}
    \item[Analítica] Orientado a áreas de mayor riesgo
    \item[Basada en modelos] Basado en información estocástica sobre uso o tasas de fallas
    \item[Metódica] Checklist, fallas, características de calidad
    \item[Ajustado a estándares] Sigue un estándar industrial
    \item[Dinámico] Sigue guías ligeras en pruebas ``\emph{artísticas}''
    \item[Dirigido] Una entidad externa (usuarios, desarrolladores) dice el foco de las pruebas
    \item[Aversión a la regresión] Re-uso de materiales de prueba, automatización y
    conjuntos estándares de prueba
  \end{description}
\end{frame}
\subsection{Monitoreo y control}
\begin{frame}{Monitoreo}
  Captura de métricas de ejecución de pruebas
  \begin{itemize}
    \item Porcentaje de preparación de casos de prueba completo
    \item Porcentaje de ambientes de prueba configurados
    \item Casos ejecutados (Exitosos/fallidos/detenidos)
    \item Cobertura de requerimientos
    \item Milestones
    \item Costos
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Reporteo}
  \begin{block}{Reporte de pruebas}
    Entrega periódica de monitoreo de pruebas.
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \item Hallazgos
    \item Análisis
  \end{itemize}
\end{frame} 
\begin{frame}{Control}
  \begin{itemize}
    \item Decisiones
    \item Re-prioriza
    \item Cambia la duración de la etapa de pruebas
    \item Cambia criterios de entrada de código
    \item Revisa los riesgos
    \item Ajusta el alcance del plan de prueba
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Control - Desde gerencia}
  \begin{itemize}
    \item Remover funcionalidad
    \item Retrasar la liberación del producto
    \item Continuar las pruebas aún después de la liberación de producto
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Manejo de incidentes}
\begin{frame}{Manejo de incidentes}
	\begin{block}{Incidente}
		Evento no planeado, que requiere investigación. 
	\end{block}
	\begin{block}{Manejo de incidentes}
		El proceso de reconocer, investigar, tomar acciones y cerrar un incidente (IEEE 1044).
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Manejo de incidentes}
	\begin{itemize}
		\item Registra incidentes
		\item Clasifica e identifica su impacto
		\item Investiga 
		\item Resuelve el incidente
		\item De ser necesario, vuelve a probar
		\item Cierra el incidente
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Reportes de incidentes}
	Los incidentes se reportan a través de un documento que contiene:
	
	\begin{itemize}
		\item Fecha, organización que genera el incidente, autor, estado actual del incidente.
		\item Alcance, severidad y prioridad.
		\item Referencias (Caso de prueba, dónde fue encontrado, número de requerimiento no satisfecho...).
		\item Resultados esperados y encontrados.
		\item Identificador de la configuración y el ambiente.
		\item Fase donde el incidente se reportó.
		\item Descripción del incidente, pasos para reproducirlo.
		\item Estado del incidente. 
	\end{itemize}
	
	IEEE 829
\end{frame}
\begin{frame}{Estados, severidades y prioridades de un incidente}
	\begin{description}
		\item[Estado] Abierto, Activo (En investigación), En pruebas, Arreglado, Verificado,  Cerrado, Regresado, Diferido ...
		\item[Severidad] Catastrófico, Funcionalidad impedida, Falla no crítica, Falla menor. 
		\item[Prioridad] Alta, media, baja, ninguna. 
	\end{description}
\end{frame}

 \begin{frame}{Administración de incidentes}
 	\begin{columns}
 		\begin{column}{0.5\textwidth}
 			Cascada:
 			\begin{itemize}
 				\item El incidente se arregla durante el ciclo actual.
 				\item La cantidad y severidad de los incidentes suelen ser parte de los criterios de salida de una etapa. 
 			\end{itemize}
 		\end{column} 
 		\begin{column}{0.5\textwidth}
 			
 			Agil:
 			\begin{itemize}
 				\item Los incidentes se analizan en la retrospectiva, al final de la iteración
 				\item En caso de ser necesario, los incidentes pasan al backlog
 				\item Al inicio de iteración, los incidentes son asignados a un desarrollador.
 			\end{itemize}
 		\end{column}	
 	\end{columns}
 
 \end{frame}
\subsection{Administración de configuración y cambios}

\begin{frame}{Administración de configuración.}
	\begin{block}{Administración de la configuración}
		El proceso de introducir cambios en un producto de software, de manera que la integridad de este no se vea afectada.
	\end{block}


\end{frame}
\begin{frame}{Administración de la configuración}
	\begin{description}
		\item[Elemento de configuración] Cualquier elemento que necesitemos controlar: Documentos de diseño, Código. Los elementos de configuración pueden tener varias versiones. 
		\item[Identificación de configuración] Identifica de manera única a los elementos de configuración. Al conjunto inicial de 
		elementos de configuración se le conoce como una línea base.
		\item[Control de configuración] Reglas y procesos de aprobación 
		para cambios en la configuración. 
	\end{description}
\end{frame}
\begin{frame}{Elementos de configuración}
	\begin{itemize}
		\item Requerimientos
		\item Documentos de arquitectura, diseño alto nivel, plan de calidad, planes de pruebas. 
		\item Código y código de pruebas
		\item Scripts de configuración y de construcción
		\item Manuales y documentación de usuario
		\item ...
	\end{itemize}
\end{frame}
	
\begin{frame}{Elementos de configuración en pruebas}
	\begin{itemize}
		\item Plan de calidad
		\item Planes de pruebas
		\item Código de pruebas
		\item Ambientes de pruebas
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Manejo de versiones}
	\begin{itemize}
		\item CM maneja versiones o tags.
		\item En diferentes versiones del producto de software, el 
		comportamiento del producto puede variar.
		\item El CM debe de identificar estas versiones, el software
		de pruebas, instrucciones para ejecutar la prueba varían de acuerdo a estas versiones.  
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Riesgos}
\begin{frame}{Riesgo}
	\begin{block}{Riesgo}
		Factor que puede traer consecuencias negativas. Expresado en 
		impacto y probabilidad de que ocurra.
	\end{block}
	\begin{block}{Nivel de riesgo}
		La probabilidad de que el riesgo ocurra $x$ el impacto que causaría. 
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Análisis de riesgos}
	\begin{itemize}
	\item Se trata de identificar riesgos en el proyecto y en el producto. 
	\item Los stakeholders, desarrolladores, e ingenieros de calidad 
	participan.
	\item Se documentan los riesgos.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo de riesgos en el proyecto}
	\begin{itemize}
		\item Partes no entregadas a tiempo por proveedor.
		\item Falta de entrenamiento/experiencia por parte del equipo.
		\item Mala definición de requerimientos
		\item Limitaciones en tiempo, recursos y personal.
		\item Ambientes de prueba complejos, o no listos a tiempo.
		\item Código, configuración, datos, datos de prueba, pruebas de baja calidad. 
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Riesgos en el producto}
	\begin{itemize}
		\item Software propenso a fallas.
		\item El potencial de que un defecto dañe a un ser humano.
		\item Software con problemas en sus características: Confiabilidad, funcionalidad, desempeño, usabilidad.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Análisis de riesgos y mitigación}
	\begin{itemize}
		\item A cada riesgo encontrado se le asigna una prioridad y un impacto, a fin de calcular el nivel de riesgo.
		\item Se documentan las acciones de mitigación disponibles a cada
		riesgo.
		\item Se planean recursos para tomar acciones de mitigación.  
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Pruebas basadas en riesgos}
	\begin{itemize}
		\item Técnicas y extensión de pruebas son determinadas por el riesgo (MISRA).
		\item Los componentes con más probabilidad de falla son probados más profundamente. 
		\item Determinar actividades extra que reduzcan el riesgo 
		 (Entrenar usuarios).
	\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
